【客戶服務無服務，怪得邊個？】

節錄：

「越大的機構，越不會為用戶提供優質客戶服務。所謂客戶服務熱線，不是沒人接聽，就是人肉錄音機嘥你時間，是企業的縮骨管理手法。用電話系統擋駕，再請一批客戶服務員當爛頭卒去阻截問題，不解決問題。他們提供obstacles，不是solutions，然而問題不會因為一批被訓練去專責「耍你」而不處理問題的前線工作人員而消失。」

讀過下商科既都知道，留住舊客既成本遠比吸納新客既低，所以書本教你customer loyalty好重要，仲引晒外國案例話你知，企業成功之道在於此。

之但係，點解呢一套係香港完全唔work？尤其電訊、電視、航空公司、銀行、保險、健身美容、零售……往往唔重視服務質素、出問題就A字膊、你投訴就講大話耍走你。

首先，肯定係員工問題，香港地係一個sale屎之城，乜都要跑數。往往條數（關乎前線佣金、高層花紅）只係同有幾多新客掛勾。

係人都知香港人返工只係為份糧，唔係為人民服務，既然舊客去留影響唔到我條「數」，我使乜理D舊客先？客戶忠誠唔重要，舊客唔滿意唔重要，自然售後畀咩野個客都唔重要。層層遞進，只有花言巧語引你落疊果下先重要。其他？Who cares?

第二，就係客戶問題。香港人善忘、懶、貪小便宜。呢間公司衰？呃人？貨不對辦？消費者一係金魚腦上身好快唔記得、一係就懶，嫌搞手續麻煩唔去轉會、一係就為左少少迎新、優惠、特價、禮品食回頭草。對住呢d咁既客，我點解要落本畀服務你先？反正你鬧完，嘈完，轉頭咪又幫襯我？你咁犯殘，我怕咩得失你？

第三，風氣問題。整個社會短視、走精面、以搵人著數（或搵人笨實）、能暪天過海、將問題拖到不了了之而沾沾自喜。優質服務同以上「普世」價值觀背道而馳，有咩人就會諗到咩野，公司既卑鄙政策、企業霸權耍無賴手段就係咁孕育而成，再加句「搵食je，犯法呀」就合理化到問題。

最後，香港無集體訴訟機制，個人告公司無可能做到。而政府監管不力，所有監管機構都係做個樣既無牙老虎：消費者委員會、電訊管理局、金融管理局、保險業監管局、醫務委員會（呢個仲係出晒名醫醫相護tim）。罰則欠奉，我地要從商家佬手中得到保障真係天方夜談。

香港國情特別，不能、亦無需要，照搬《Harvard Business Review》果一套。MBA？班管理層拎左張沙紙用就係架啦，customer service？who care!

伸延閱讀：

〈好嘢，我終於Cut咗Now TV〉by 畢明

西米Go fb & ig同步連載：